
**استانداردها**

اصولا استانداردها برای چی هستند؟ فکر کنید هرکس هرجوری خواست یه برنامه بنویسه. هر کس به میل خود به روش خودش متغیر تعریف کنه. یکی پرانتز بزاره یکی اکولاد. یکی این کارو بکنه یکی اون کار. خب سنگ رو سنگ بند نمیشه. برای داشتن یک برنامه که بشه در کل دنیا ازش بهره برد باید استانداردی داشت که در کل دنیا تعریف شده باشه و مورد استفاده قرار بگیره.
اولین نیمچه استانداردی(چون واقعا استاندارد نبود بلکه پیروی از روش بود) که در مورد C اتخاذ شد استاندارد K&R مخفف کارنیگان و ریچی بود. این استاندارد دقیقا پیروی از شیوه برنامه نویسی این دو والا مقام در کتابشون بود به نام  The C Programming Language که در سال ۱۹۷۸ منتشر شد. همچنین یک فصل به نام C Reference Manual به این کتاب ضمیمه شد که راهنمایی برای نحوه پیاده سازی کامپایلر بود برای کسانی که میخواستند کامپایلر بنویسن برای C. به هر حال هرچه زمان پیش میرفت و برنامه نویسان و شرکت های بیشتری به سمت C می آمدند نیاز به یک استاندارد کامل و جامع و به روز بیشتر حس میشد. تا اینکه موسسه استاندردهای ملی امریکا کمیته ای را به نام X3J11 ایجاد کرد تا استاندارد جدیدی را برای زبان C تعریف کنند که استانداردشان را رسما در سال ۱۹۸۹ تصویب و منتشرکردند. در این استاندارد که به نام ANSI C شناخته میشد هم استانداردهای زبان C و هم استانداردهای کتابخانه های C بیان شده بود. در سال ۱۹۹۰ سازمان بین المللی استانداردسازی نیز استانداردی را تحت عنوان ISO C تعریف کرد. استادارد ISO C در واقع تفاوتی با استاندارد ANSI C نداشت. اسم استاندارد ANSI C را C89 و اسم استاندارد ISO C را C90 گذاشتند(سالهایی که رسمی تعریف شدند). در کتابهای برنامه نویسی ممکن است به عبارت ANSI/ISO C89/90 برخورد بکنید که خود گواهی بر این است که این دو استاندارد تفاوتی ندارند و صرفا استاندارد دوم، استاندارد اول را جهان شمول عنوان کرده است.
اهدافی که در این دو استاندارد عنوان شده بود به این قرار بود:

  *  به برنامه نویس اعتماد کنید

  *  از قرار دادن هر آنچه که برنامه نویس را محدود میکند بپرهیزید

  * زبان C را تا حد ممکن ساده و کوچک نگاه دارید

  *  فقط یک راه برای انجام یک عملیات فراهم کنید(زبان را کلاف سر در گم نکنید)

  *  برنامه ها را بگونه ای بنویسید که بالاترین سرعت را داشته باشند. حتی اگر با این کار از پورتابل بودن برنامه کاسته شود(کاری که در درایورها انجام میشود. زیرا سرعت پاسخگویی یک درایور بسیار بسیار مهمتر از قابلیت حمل آن است)

**استاندارد C99**

در سال ۱۹۹۴ دو کمیته ANSI و ISO با هم تلفیق شدند و کمیته ای را تحت عنوان کمیته C9X شکل دادند. این کمیته جدید شروع به ویرایش و بهبود استاندارد قبلی کرد. در  این استاندارد هیچ یک از گزینه های استاندارد قبلی پاک نشد و مورد جدیدی نیز افزوده نشد و فقط پاره ای از بهبودها نظیر:

  - پشتیبانی از کارکترهای بین المللی و محلی کشورها

  - کدها و اعلان های متصل. اعلان متغیر دیگر وابسته به محدوده فایل نباشد

  - چند نوع داده جدید از جمله نوع داده بولی, complex و long long int

  - افزودن کامنتهای یک خطی //

  - افزودن فایلهای سرآیند جدید 

**استاندارد C11**

استانداردسازی یک امر دائمیست. نه به این دلیل که استانداردهای قبلی ناقص و ضعیف باشند. بلکه به این دلیل که به مرور زمان مفاهیم و تکنولوژی هایی زاده میشوند که در گذشته نبوده اند، مانند برنامه نویسی همزمان یا concurrent programming که در آن از چندین پردازنده برای برنامه نویسی استفاده میشود. به همین دلیل کمیته استانداردسازی زبان C در سال ۲۰۰۷ استاندارد دیگری را تحت عنوان C1X پدید آورد. لازم به ذکر است که استانداردها با همدیگر سازش دارند. بگونه ای میتوان اکثر برنامه های قدیدمی را در کامپایلرهای مبتنی بر استانداردهای جدید کامپایل کرد، اما نه بالعکس. اما توصیه میشود همیشه طبق اخرین استاندارهای روز که در مستندات هر کامپایلر ذکر شده است برنامه بنویسید. باری، اولین نسخه ازین استاندارد که منتشر شد استاندارد C11 بود که به روز ترین استاندارد حال حاضر نیز هست.
همیشه سعی کنید از استانداردهای روز پیروی کنید تا به مشکل نخورید. یک تمرین خوب این است که در مخازن و کتابها برنامه های قدیمی C را بیابید و با استاندارد C11 بازنویسی کنید.

